\documentclass[12pt]{article}

% = Подключение пакетов =
%  - Поддержка русских букв -
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}

\usepackage{algorithm}

\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepgfplotslibrary{statistics}

\usepackage[
    backend=biber,
    style=gost-numeric,
    language=auto,
    bibencoding=utf8,
    url=false,
    doi=false,
    isbn=false,
    defernumbers=true,
]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

\defbibfilter{englishonly}{
  keyword=english
}

\defbibfilter{russianonly}{
  keyword=russian
}

\defbibfilter{links}{
  keyword=link
}

\usepackage{makecell}

\usepackage{enumitem}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{testcase}{Пример}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\theoremstyle{definition}
\usepackage[english,russian]{babel}
%  - Размеры полей -
\usepackage[right=1.5cm,top=2cm,left=3cm,bottom=2cm]{geometry}
%  - Отступ в начале первого абзаца -
\usepackage{indentfirst}
%  - Титульный лист с содержанием -
\usepackage{cw}
%  - Гиперссылки (url, \ref-ссылки, \cite-ссылки)
\usepackage{hyperref}

% = Общие настройки =
%  - Полуторный межстрочный интервал -
\linespread{1.5}
%  - Разрешить разреженные строки и запретить перенос -
\sloppy
\hyphenpenalty=10000
\exhyphenpenalty=10000


% = (!!!) Здесь впишите свои данные =
%  - Название работы -
\cwTitle{Отчет по практическому заданию}
%  - Как вас зовут, В РОДИТЕЛЬНОМ ПАДЕЖЕ -
\cwAuthor{Фостенко Олега Андреевича}
%  - Номер группы -
\cwGroup{411}

\begin{document}
\cwPutTitleContents

\section{Постановка задачи}

Транспортная задача --- задача минимизации стоимости грузоперевозок некоторого товара (ресурса)
от конечного множества производителей к конечному множеству потребителей.

Пусть есть $m$ производителей (например, складов) и $n$ потребителей (например, заводов).
Пусть $a_i \geq 0$ есть количество ресурса в наличии у $i$-го производителя ($i = 1,\dots,m$),
а $b_j \geq 0$ --- количество ресурса, необходимое $j$-му потребителю ($j = 1,\dots,n$).
Пусть $c_{ij}$ есть стоимость перевозки единицы ресурса от производителя $i$ к потребителю $j$.
Требуется определить количество ресурса ($x_{ij}$), перевозимое от производителя $i$ к потребителю $j$,
такое, что суммарная стоимость грузоперевозок минимальна. Формально:

\begin{align}
&f(x) = \sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{n} c_{ij} x_{ij} \xrightarrow{} \min, \;x \in \mathbb{R}^{m \times n} \label{eq:objective} \\  
&\sum_{j=1}^{n} x_{ij} = a_i, \:i = 1,\dots,m \label{eq:supply} \\  
&\sum_{i=1}^{m} x_{ij} = b_j, \:j = 1,\dots,n \label{eq:demand} \\
&x_{ij} \ge 0, \: i=1,\dots,m,\; j=1,\dots,n \label{eq:nonneg}
\end{align}

Условие (\ref{eq:nonneg}) накладывает естественные ограничения
неотрицательности на количество перевозимого товара.
Условие (\ref{eq:supply}) задает величину предложения со стороны каждого производителя,
условие (\ref{eq:demand}) задает величину спроса со стороны каждого потребителя.

Нетрудно заметить, что данная задача есть частный случай задачи линейного программирования.
Действительно, можно считать, что $x,\:c$ являются векторами из пространства $\mathbb{R}^{mn}$.
Тогда получаем классическую задачу линейного программирования относительно
$mn$ переменных при $m + n$ ограничениях-равенствах и $mn$ ограничениях-неравенствах,
задающих неотрицательность переменных.

Ограничения (\ref{eq:supply}), (\ref{eq:demand}) представляются в наглядной форме, раскрывающей специальную структуру данной задачи:

\begin{equation}
\begin{aligned}
& x_{11} + x_{12} + \dots + x_{1n} &&&= a_1 \\
&& x_{21} + x_{22} + \dots + x_{2n} &&= a_2 \\
&& \vdots && \vdots\\
&&& x_{m1} + x_{m2} + \dots + x_{mn} &= a_m
\end{aligned}
\tag{\(\hat{2}\)}
\label{eq:supply_hat}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{aligned}
x_{11} &&&+ x_{21} &&&+ \dots &&&+ x_{m1} &&&= b_1 \\
& x_{12} &&&+ x_{22} &&&+ \dots &&&+ x_{m2} &&= b_2 \\
& \qquad \vdots &&& \vdots &&& \qquad \;\; \vdots &&& \vdots && \vdots\\
&& x_{1n} &&&+ x_{2n} &&&+ \dots &&&+ x_{mn} &= b_n
\end{aligned}
\tag{\(\hat{3}\)}
\label{eq:demand_hat}
\end{equation}




\section{Теоретическое описание метода}

В дальнейшем полагается, что читатель ознакомлен с основной терминологией,
связанной с задачами линейного программирования (для справки см. \cite{conf2} с.119--248,
а также \cite{conf4} с. 51--70).
Термины ``базисное допустимое решение'' и ``вершина'' будут использоваться взаимозаменяемо,
под ``допустимым решением'' будет пониматься элемент допустимого множества.
Под ``решением'' или ``оптимальным решением'' задачи ЛП будет пониматься ее глобальное решение.

Ограничения задачи ЛП задают полиэдр. Известно, что если допустимое множество
ограничено и непусто (т.е. является непустым ограниченным полиэдром),
то задача ЛП имеет решение и у этого полиэдра есть хотя бы одна вершина.
Также известно, что если задача ЛП имеет решение и у полиэдра,
задаваемого ограничениями, есть хотя бы одна вершина,
то существует вершина этого полиэдра, являющаяся (глобальным) решением этой задачи ЛП.

Из (\ref{eq:supply}), (\ref{eq:demand}) следует утверждение.

\newtheorem{assertionlocal}{Утверждение}
\begin{assertionlocal}[Существование допустимого решения]
Транспортная задача \eqref{eq:objective}--\eqref{eq:nonneg} имеет допустимое решение
тогда и только тогда, когда выполняется равенство
\begin{equation}
\sum_{i=1}^{m} a_i = \sum_{j=1}^{n} b_j.
\label{eq:dem_sup}
\end{equation}
\end{assertionlocal}

\begin{proof}
  Необходимость: если есть допустимое решение $x^*$, тогда для него выполнено (\ref{eq:supply}) и (\ref{eq:demand}). Суммируя, получаем:
  $$ \sum_{i=1}^{m} a_i = \sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{n} x^*_{ij} =
  \sum_{j=1}^{n} \sum_{i=1}^{m} x^*_{ij} = \sum_{j=1}^{n} b_j$$
  Достаточность: пусть выполнено равенство (\ref{eq:dem_sup}).
  Тогда существование допустимого решения следует из процедуры нахождения
  начального допустимого решения (см. далее).
\end{proof}

\newtheorem{corollarylocal}{Следствие}
\begin{corollarylocal}[Существование оптимального решения]
При выполнении условия (\ref{eq:dem_sup})
решение задачи \eqref{eq:objective}--\eqref{eq:nonneg} существует и является вершиной
полиэдра, задаваемого ограничениями (\ref{eq:supply})--(\ref{eq:nonneg}) этой задачи.
\end{corollarylocal}

\begin{proof}
  Полиэдр, задаваемый (\ref{eq:supply})--(\ref{eq:nonneg}), ограничен. Действительно, нетрудно заметить, что каждая из компонент $x_{ij}$
  элементов $x$ из допустимого множества удовлетворяет:
  $$x_{ij} \leq \max\{\max_{1 \leq i \leq m} a_i, \:\max_{1 \leq j \leq n} b_j\}$$
  Условие (\ref{eq:dem_sup}) гарантирует, что допустимое множество непусто.
  Получаем, что допустимое множество есть непустой ограниченный полиэдр.
  Отсюда, задача ЛП имеет решение, причем решением
  является в том числе хотя бы одна из вершин полиэдра, задаваемого ограничениями.
\end{proof}

Алгоритм нахождения решения задачи \eqref{eq:objective}--\eqref{eq:nonneg}
основан на переборе вершин полиэдра, задаваемого ограничениями,
что обосновывается доказанными утверждениями.

Рассмотрим процедуру нахождения начального допустимого решения\cite{conf1}
(условие (\ref{eq:dem_sup}) полагается выполненным).

\noindent\textbf{Алгоритм 1 (метод северо-западного угла)}\label{alg:1}
\makeatletter
\def\@currentlabel{1}\label{alg:1}
\makeatother
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]

    \item Пусть изначально весь товар лежит на складах. Распределим его по потребителям.

    Пусть $\alpha_i := a_i,\: i =1,\dots,m$ (текущий неиспользованный товар),
  
    $\beta_j := b_j, \: j =1,\dots,n$ (текущий неудовлетворенный спрос).

    Присвоим также $x_{ij} := 0, \: i =1,\dots,m, \: j =1,\dots,n$ (т.е. изначально товар никуда не доставлен).

    Положим $i := 1, \: j := 1$ (начнем распределять товар, начиная с 1-го производителя 1-му потребителю).

    \item Присваиваем $x_{ij} := min\{\alpha_i, \beta_j\}$.
    
    Либо производитель $i$ может доставить весь свой товар потребителю $j$
    ($\alpha_i \geq \beta_j$), либо спрос со стороны потребителя $j$ превосходит возможности
    производителя $i$ ($\alpha_i < \beta_j$).

    Если ($\alpha_i \geq \beta_j$), перейти на шаг 4, иначе перейти на следующий шаг.
  
    \item (случай $x_{ij} = \alpha_i < \beta_j$)

    Присваиваем $\beta_j := \beta_j - x_{ij}$.
    
    Присвоить $i = i + 1$ (далее спрос потребителя $j$ будет удовлетворять производитель со следующим номером).
    
    Перейти на шаг 5.

    \item (случай $x_{ij} = \beta_j \leq \alpha_i$)
    
    Присваиваем $\alpha_i := \alpha_i - x_{ij}$
    
    Присвоить $j = j + 1$ (далее производитель $i$ будет удовлетворять спрос следующего потребителя).
    
    \item (проверка условия останова)
    
    Если $j > n$, завершить, выдав $x$ в качестве ответа алгоритма ($x$ --- начальное базисное решение).

    Иначе повторить с шага 2.

\end{enumerate}

\begin{assertionlocal}[Ранг системы ограничений]\label{assert:rank}
Ранг системы (\ref{eq:supply})--(\ref{eq:demand}) равен $m + n - 1$.
\end{assertionlocal}
\begin{proof}
  Из формы (\ref{eq:supply_hat}), (\ref{eq:demand_hat}) видно,
  что сумма строк матрицы ограничений, отвечающий ограничениям (\ref{eq:supply_hat}),
  равна сумме строк, отвечающих ограничениям (\ref{eq:demand_hat}). Отсюда, $rank \leq m + n - 1$.

Обозначим $R_i$, $i=1,\dots,m$ строки, отвечающие соответственно ограничениям \eqref{eq:supply_hat}
системы \eqref{eq:supply_hat}--\eqref{eq:demand_hat}, а $C_j$, $j=1,\dots,n$ ---
строки, отвечающие ограничениям \eqref{eq:demand_hat}.

Покажем линейную независимость $m + n - 1$ строк системы.
Выберем $m$ строк $R_1,\dots,R_m$ и первые $n-1$ строк $C_1,\dots,C_{n-1}$.  
Предположим существует ненулевая линейная комбинация
\[
\sum_{i=1}^m \alpha_i R_i + \sum_{j=1}^{n-1} \beta_j C_j = 0.
\]

Рассмотрим переменные $x_{i n}$, \: $i=1,\dots,m$.  
Эти переменные встречаются только в соответствующих $R_i$ и не входят ни в один из выбранных $C_j$.  
Следовательно, коэффициенты $\alpha_i = 0, \: i=1,\dots,m$.

Так, исходная линейная комбинация представима в виде:
\[
\sum_{j=1}^{n-1} \beta_j C_j = 0.
\]

Строки $C_j$, $j=1,\dots,n$, очевидно, линейно независимы. Действительно, рассмотрим переменные
$x_{i j_0}$ для некоторого $j_0$.
Эти переменные встречаются только в строке $C_{j_0}$ среди выбранных строк.  
Следовательно, $\sum_j \beta_j C_j = 0 \implies \beta_j = 0, \: j=1,\dots,n$

Таким образом, выбранные $m+n-1$ строк независимы. Отсюда, $rank \geq m + n - 1$,
и по доказанному ранее $rank = m + n - 1$.

Заметим также, что любые $m+n-1$ строк системы (\ref{eq:supply})--(\ref{eq:demand}) линейно независимы,
так как аналогичные рассуждения полностью справедливы для выбора любых различных $m+n-1$ строк.
\end{proof}

Далее для сокращения записи используем обозначение $ij$ для номера переменной,
понимая под этим упорядоченную пару значений $(i,j)$.

\begin{corollarylocal}[Характеризация базисных допустимых решений]\label{corollary:cbase}
В любом базисном допустимом решении не более $m + n - 1$ ненулевых переменных $x_{ij}$.
\end{corollarylocal}

\begin{proof}
  Рассмотрим базисное допустимое решение $x^*$. Пусть ненулевые переменные имеют номера
  из множества $J(x^*) = \{i_1j_1, i_2j_2,\dots,i_sj_s\}$ (т.е. $x^*_{ij} > 0 \iff ij \in J(x^*)$).
  Допустимое решение есть вершина канонического полиэдра, задаваемого ограничениями системы
  (\ref{eq:supply})--(\ref{eq:nonneg}), тогда и только тогда, когда столбцы системы (\ref{eq:supply})--(\ref{eq:demand}),
  отвечающие переменным с номерами из множества $J(x^*)$, являются линейно независимыми.
  По доказанному утверждению, в любом множестве линейно независимых столбцов
  их не более $m + n - 1$, откуда вытекает требуемое. Действительно, если предположить, что в вершине
  более $m + n - 1$ переменных положительны, то линейная независимость столбцов, отвечающих им, невозможна.
\end{proof}

\begin{assertionlocal}[Начальное допустимое решение]
Допустимое решение, полученное алгоритмом \ref{alg:1}, является базисным.
\end{assertionlocal}
\begin{proof}
Заметим, что процедура, описанная в алгоритме \ref{alg:1} присваивает ненулевые значения
не более чем $m+n-1$ переменным, что удовлетворяет следствию \ref{corollary:cbase}.

Столбец $v_{ij}$ матрицы ограничений (\ref{eq:supply})--(\ref{eq:demand}), отвечающий переменной $x_{ij}$,
представляется в виде вектора из $\mathbb{R}^{m+n}$ в следующем виде:
\[
v_{ij}[k] =
\begin{cases}
1, & k=i\\
1, & k=m+j\\
0, & \text{иначе}
\end{cases}
\]

Здесь $v[k]$ обозначает номер компоненты вектора.

Снова обозначим $J(x^*) = \{ij : x^*_{ij} > 0\}$, $x^*$ ---
допустимое решение, полученное алгоритмом \ref{alg:1}.
Покажем, что множество столбцов $\{v_{ij} : ij\in J(x^*)\}$ линейно независимо, т.е.:
\[
\sum_{ij \in J(x^*)} \lambda_{ij} v_{ij} = 0 \implies \lambda_{ij} = 0 \ \forall ij \in J(x^*).
\]

Алгоритм \ref{alg:1} присваивает возможно ненулевые значения переменным в порядке,
начиная с $x_{11}$, на каждом шаге обновляя либо номер строки: $i := i+1$, либо номер столбца: $j := j+1$

Проведем доказательство по индукции:

База индукции: Столбец, отвечающий $x_{11}$, как и любой другой столбец соответствующей системы,
содержит две ненулевые компоненты, а значит образует линейно независимую систему (из одного столбца).  

Шаг индукции: Пусть первые $k-1$ переменных соответствуют линейно независимым столбцам.
Рассмотрим $k$-ю присвоенную переменную $x_{ij}$.

В случае, если предыдущая присвоенная переменная была $x_{i-1,j}$, номер $i$ пары номеров $ij$,
соответствующих данной переменной, встречается впервые среди всех ранее присвоенных переменных.
Отсюда, для всех столбцов имеющейся системы из $k-1$ линейно независимых столбцов $i$-й
элемент этих столбцов есть 0, тогда как для текущего столбца он есть 1. Значит, столбец,
соответствующий текущей переменной, линейно независим
со всеми остальными в системе, и новая система из $k$ столбцов также линейно независима.

В случае, если предыдущая присвоенная переменная была $x_{i,j-1}$, рассуждения аналогичны,
только теперь в столбце, отвечающем переменной $x_{ij}$, впервые встречается ненулевой элемент
с номером $m + j$, откуда и в данном случае система из $k$ столбцов, получающаяся добавлением
текущего столбца к имеющейся системе из $k-1$ столбцов, также будет линейно независима.

Если для допустимого решения $x^*$ столбцы системы неравенств, отвечающие переменным
$x^*_{ij}: ij \in J(x^*)$, линейно независимы, то $x^*$ --- вершина, то есть базисное допустимое решение.
Утверждение доказано.
\end{proof}


\subsection{Метод потенциалов (u-v метод)}

Метод потенциалов\cite{conf3} используется для проверки оптимальности базисного
допустимого решения транспортной задачи и выбора нового базисного допустимого решения
с целью минимизации суммарной стоимости перевозок.

Пусть $x^*$ — базисное допустимое решение транспортной задачи.
Введем двойственные переменные (потенциалы):
\[
u_i, \: i = 1,\dots,m \quad \text{для производителей}, 
\quad
v_j, \: j = 1,\dots,n \quad \text{для потребителей}.
\]



Эти переменные выбираются так, чтобы выполнялось условие потенциальности для
всех базисных переменных:
\begin{equation}
x^*_{ij} \text{--- базисная} \implies c_{ij} = u_i + v_j.
\label{eq:potential_basic}
\end{equation}

Далее базисными переменными в точке $x$ в случае наличия $m + n - 1$ ненулевой переменной
в этой точке будем называть $x_{ij}: x_{ij} > 0$.
Остальные переменные $x_{ij}: x_{ij} = 0$ соответственно назовем небазисными.

Отметим, что в вершине может быть строго меньше $m + n - 1$ ненулевых переменных.
Эта ситуация отвечает вырожденной вершине.
Тогда можно ко множеству переменных $x_{ij} > 0$ добавить нулевые переменные так,
чтобы всего переменных в наборе стало $m + n - 1$, 
а столбцы матрицы ограничений-равенств, соответствующие всем переменным набора,
образовывали линейно независимую систему (ранг системы равен $m + n - 1$, значит это можно сделать).

При применении алгоритма \ref{alg:1} базисными будут все вершины,
пройденные в процессе выполнения, даже если они оказались нулевыми.
Также возможно, что алгоритм завершится при $i < m$. Эта ситуация возникает при наличии
нулевых $a_i$. В таком случае после завершения алгоритма добавляем к базисным переменные
$x_{i+1,n},\dots,x_{m,n}$. Нетрудно проверить, что такая процедура породит в итоге в точности
$m + n - 1$ базисных переменных.

Итак, имеем набор из $m + n - 1$ базисных переменных.

\begin{assertionlocal}[Нахождение потенциалов]\label{assert:finding_potentials}
Потенциалы, отвечающие базисному допустимому решению, удовлетворяющие
\eqref{eq:potential_basic}, всегда можно найти.
\end{assertionlocal}

\begin{proof}
Для всех $m+n-1$ базисных переменных $ij \in B$ запишем систему линейных уравнений
относительно потенциалов:
\begin{equation}\label{potentials_system}
u_i + v_j = c_{ij} \; \forall ij \in B.
\end{equation}

Система содержит $m+n-1$ уравнений для $m+n$ неизвестных $(u_1,\dots,u_m, v_1,\dots,v_n)$. 
Обозначим матрицу коэффициентов этой системы через $M \in \mathbb{R}^{(m+n-1) \times (m+n)}$. 
Каждое уравнение соответствует строке матрицы $M$ с единицами в позициях $i$ и $m+j$ и нулями в остальных позициях.

Для базисного допустимого решения столбцы с номерами из $B$ линейно независимы.
Как нетрудно заметить, строка системы \eqref{potentials_system}, отвечающая номеру $ij$,
в точности есть транспонированный столбец матрицы системы \eqref{eq:supply}--\eqref{eq:demand}
с номером $ij$. Следовательно, для любого базисного допустимого решения система
\eqref{potentials_system} имеет ранг $m + n - 1$. Действительно, в системе $m + n - 1$ уравнение
при линейной независимости всех строк данной системы.

Так как число неизвестных равно $m+n > m+n-1$, система является недоопределенной,
а значит, существует хотя бы одно решение. 
Для однозначности можно зафиксировать один потенциал, например $u_1 = 0$,
после чего решение становится единственным.

Следовательно, потенциалы $(u_1,\dots,u_m, v_1,\dots,v_n)$ всегда существуют.
\end{proof}

Для всех небазисных переменных вычисляется величина
\begin{equation}
\Delta_{ij} := c_{ij} - (u_i + v_j).
\label{eq:potential_nonbasic}
\end{equation}


\begin{assertionlocal}[Критерий оптимальности по потенциалам]
Пусть $x^*$ — базисное допустимое решение транспортной задачи
\eqref{eq:objective}–\eqref{eq:nonneg}.
Пусть потенциалы $u_i,\; i=1,\dots,m$, и $v_j,\; j=1,\dots,n$ выбраны согласно (\ref{eq:potential_basic}).

Тогда если для всех небазисных переменных выполнено неравенство
\[
\Delta_{ij} := c_{ij} - (u_i + v_j) \ge 0,
\]
то решение $x^*$ является оптимальным.
\end{assertionlocal}

\begin{proof}
Рассмотрим произвольное допустимое решение $x = (x_{ij})$.
Запишем значение целевой функции в виде
\[
\sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n c_{ij} x_{ij}
=
\sum_{i,j} (u_i + v_j) x_{ij}
+
\sum_{i,j} \bigl(c_{ij} - (u_i + v_j)\bigr) x_{ij}.
\]

Рассмотрим первое слагаемое:
\[
\sum_{i,j} (u_i + v_j) x_{ij}
=
\sum_{i=1}^m u_i \sum_{j=1}^n x_{ij}
+
\sum_{j=1}^n v_j \sum_{i=1}^m x_{ij}.
\]
С учетом ограничений \eqref{eq:supply}–\eqref{eq:demand} получаем:
\[
\sum_{i,j} (u_i + v_j) x_{ij}
=
\sum_{i=1}^m u_i a_i + \sum_{j=1}^n v_j b_j.
\]

Рассмотрим второе слагаемое. Разделим сумму по базисным и небазисным переменным:
\[
\sum_{i,j} \bigl(c_{ij} - (u_i + v_j)\bigr) x_{ij}
=
\sum_{ij\in B(x^*)} \Delta_{ij} x_{ij}
+
\sum_{ij\in N(x^*)} \Delta_{ij} x_{ij},
\]
где $B(x^*)$ — множество номеров базисных переменных в $x^*$,
а $N(x^*)$ — множество номеров небазисных переменных в $x^*$.

По определению потенциалов для всех $ij\in B(x^*)$ выполнено $\Delta_{ij}=0$.
По предположению утверждения $\Delta_{ij}\ge 0$ для всех $ij\in N(x^*)$,
$x_{ij}\ge 0$ для любого допустимого решения.
Следовательно,
\[
\sum_{i,j} \bigl(c_{ij} - (u_i + v_j)\bigr) x_{ij} \ge 0.
\]

Таким образом, для любого допустимого решения $x$ справедливо неравенство
\[
\sum_{i,j} c_{ij} x_{ij}
\ge
\sum_{i=1}^m u_i a_i + \sum_{j=1}^n v_j b_j.
\]

С другой стороны, для решения $x^*$ имеем
\[
\sum_{i,j} c_{ij} x^*_{ij}
=
\sum_{i=1}^m u_i a_i + \sum_{j=1}^n v_j b_j,
\]
поскольку все небазисные переменные в точке $x^*$ равны нулю.

Следовательно, значение целевой функции в точке $x^*$
не превосходит ее значения ни в одной другой допустимой точке,
то есть $x^*$ является оптимальным решением транспортной задачи.
\end{proof}


\begin{assertionlocal}[Улучшение неоптимального решения]\label{assert:optimal}
Пусть $x^*$ --- невырожденное базисное допустимое решение транспортной задачи
\eqref{eq:objective}--\eqref{eq:nonneg},
пусть $u_i$, $v_j$ --- потенциалы для базисных переменных, заданные согласно
\ref{eq:potential_basic}, и пусть существует
небазисная переменная $x_{kl}$, для которой
\[
\Delta_{kl} := c_{kl} - (u_k + v_l) < 0.
\]
Тогда можно построить новое допустимое решение $x^{**}$, такое что
\[
\sum_{i,j} c_{ij} x^{**}_{ij} < \sum_{i,j} c_{ij} x^*_{ij}.
\]
Иными словами, решение $x^*$ не является оптимальным.
\end{assertionlocal}

\begin{proof}
Пусть $x^*$ --- невырожденное базисное допустимое решение с $m+n-1$ базисными переменными, и пусть
$x_{kl}$ --- небазисная переменная с $\Delta_{kl} < 0$.  

Рассмотрим систему ограничений задачи:
\[
\sum_{j=1}^{n} x_{ij} = a_i, \quad i = 1,\dots,m, \qquad
\sum_{i=1}^{m} x_{ij} = b_j, \quad j = 1,\dots,n,
\]
которая может быть записана в виде $A x = b$, где $x \in
\mathbb{R}^{m n}$, а $A$ --- матрица коэффициентов.

Так как $x^*$ --- базисное решение, столбцы матрицы $A$,
соответствующие базисным переменным, линейно независимы.  
Добавление небазисной переменной $x_{kl}$ к базису делает соответствующий
набор столбцов линейно зависимым. Следовательно,
существует ненулевой вектор направления $d \in \mathbb{R}^{m n}$, такой что
\begin{equation}\label{eq:dkl}
A d = 0, \quad d_{kl} = 1,
\end{equation}
и $d_{ij} = 0$ для небазисных переменных, кроме $x_{kl}$. Действительно, т.к. ранг системы
ограничений-равенств есть $m + n - 1$, то новый столбец,
добавленный к системе из $m + n - 1$ столбцов, не может быть линейно
независим с остальными. Значит, добавленный столбец выразим через
остальные, что и выражает \eqref{eq:dkl}. 

Введем параметр $\theta > 0$ и рассмотрим семейство решений
\[
x(\theta) := x^* + \theta d.
\]

Так как $A d = 0$, выполняются ограничения по суммам строк и столбцов:
$A x(\theta) = b$.  

Существуют значения $\theta \in (0, \theta_{\max}]$, при которых
$x(\theta) \ge 0$, то есть решение остается допустимым, причем из невырожденности
вершины следует положительность этих значений.

Теперь рассмотрим изменение целевой функции вдоль направления $d$:
\[
f(x(\theta)) - f(x^*) = \sum_{i,j} c_{ij} (x_{ij}(\theta) - x^*_{ij})
= \sum_{i,j} c_{ij} d_{ij} \, \theta.
\]

$c_{ij}$ выражается в виде $c_{ij} = u_i + v_j + \Delta_{ij}$.
Для базисных переменных $\Delta_{ij} = 0$, а для небазисной переменной 
\(\Delta_{kl} < 0\).

Тогда
\[
\sum_{i,j} c_{ij} d_{ij} 
= \sum_{i,j} (u_i + v_j) d_{ij} + \sum_{i,j} \Delta_{ij} d_{ij}.
\]

Рассмотрим
\[
\sum_{i,j} (u_i + v_j) d_{ij} = \sum_{i,j} u_i d_{ij} + \sum_{i,j} v_j d_{ij}.
\]

Разобьем каждую сумму по строкам и столбцам:
\[
\sum_{i,j} u_i d_{ij} = \sum_{i=1}^m u_i \sum_{j=1}^n d_{ij}, \qquad
\sum_{i,j} v_j d_{ij} = \sum_{j=1}^n v_j \sum_{i=1}^m d_{ij}.
\]

Так как $d$ --- допустимое направление, выполняется $A d = 0$, то есть
\[
\sum_{j=1}^n d_{ij} = 0 \quad \forall i, \qquad \sum_{i=1}^m d_{ij} = 0 \quad \forall j.
\]

Следовательно,
\[
\sum_{i,j} u_i d_{ij} = \sum_{i=1}^m u_i \cdot 0 = 0, \qquad
\sum_{i,j} v_j d_{ij} = \sum_{j=1}^n v_j \cdot 0 = 0.
\]

Отсюда
\[
\sum_{i,j} (u_i + v_j) d_{ij} = 0.
\]

Так, лишь вводимая небазисная переменная дает ненулевой вклад в сумму:
\[
\sum_{i,j} c_{ij} d_{ij} 
= \sum_{i,j} (u_i + v_j) d_{ij} + \sum_{i,j} \Delta_{ij} d_{ij}
= \sum_{i,j} \Delta_{ij} d_{ij}
= \sum_{i,j: d_{ij} \neq 0} \Delta_{ij} d_{ij}.
\]

\[
\sum_{i,j} \Delta_{ij} d_{ij} = \Delta_{kl} \cdot d_{kl} = \Delta_{kl} < 0.
\]

Таким образом,
\[
f(x(\theta)) - f(x^*) = \Delta_{kl} \, \theta < 0,
\]
и целевая функция уменьшается вдоль направления $d$, то есть $x^*$ неоптимально.
\end{proof}


\begin{corollarylocal}[Выбор нового базисного допустимого решения]
При следовании процедуре построения нового допустимого решения
в утверждении \ref{assert:optimal} можно выбрать параметр $\theta$ так,
что получившееся допустимое решение будет базисным.
\end{corollarylocal}

\begin{proof}
Пусть $x^*$ --- базисное допустимое решение с множеством базисных переменных $B$, 
$|B| = m+n-1$, и пусть $x_{kl}$ --- небазисная переменная с $\Delta_{kl} < 0$. 

Рассмотрим снова направление $d \in \mathbb{R}^{mn}$, такое что
\[
A d = 0, \quad d_{kl} = 1.
\]

Новое решение, улучшающее целевую функцию:
\[
x(\theta) = x^* + \theta d.
\]

Допустимое множество ограничено, значит хотя бы одна компонента $d$ является отрицательной.

Выберем $\theta_{\max} > 0$ как
\begin{equation}\label{eq:theta}
\theta_{\max} = \min_{ij: d_{ij} < 0}{\frac{x_{ij}}{|d_{ij}|}}
\end{equation}

Хотя бы одна базисная переменная $x_{pq}$ станет равной нулю в точке
$x(\theta) = x^* + \theta_{\max}d$. Выберем одну из таких переменных
(переменная ``выходит из базиса''), а $x_{kl}$ становится
положительной (переменная ``входит в базис''). 
Таким образом, новое множество базисных переменных.
\[
B' = B \cup \{kl\} \setminus \{pq\}
\]
содержит ровно $m+n-1$ элементов.

Остается проверить линейную независимость столбцов системы $A$ для нового базиса. 
Поскольку $A d = 0$, имеем
\[
A_{kl} + \sum_{ij \in B} d_{ij} A_{ij} = 0,
\]
и $d_{pq} \neq 0$ $pq \in B$, который покидает базис. При этом известно, что $A_{kl}$
выразим через столбцы с номерами $B$, а они линейно независимы, значит выразим единственным образом.
При этом коэффициент $d_{pq} \neq 0$. Стало быть, $A_{kl}$ невыразим через столбцы с
номерами $B$ (а они линейно независимы). Отсюда, вся система столбцов с номерами $B'$ линейно независима.

Так, выбрав параметр $\theta$ определенным образом, получили новое базисное допустимое решение,
улучшающее целевой функционал.
\end{proof}

Замечание: в случае наличия вырожденных вершин используются
методы для избежания зацикливания. Например, рандомизация или правило Бленда\cite{conf5}.










\subsection{Транспортная таблица}

Для практического применения алгоритмов решения транспортной задачи
(в частности, метода северо-западного угла и метода потенциалов)
удобно использовать специальное представление,
называемое транспортной таблицей\cite{conf3}.

Транспортная таблица представляет собой прямоугольную таблицу
размера $(m+1) \times (n+1)$ и строится согласно алгоритму, описанному далее.

Каждая строка $i$ таблицы соответствует одному производителю ($i = 1,\dots,m$).
Каждый столбец $j$ таблицы соответствует одному потребителю ($j = 1,\dots,n$).
Ячейка таблицы на пересечении строки $i$ и столбца $j$
соответствует переменной $x_{ij}$ и стоимости перевозки $c_{ij}$.
Последний столбец содержит величины запасов производителей $a_i$ и потенциалы $u_i$.
Последняя строка содержит величины потребностей потребителей $b_j$ и потенциалы $v_j$.

Каждая внутренняя ячейка таблицы соответствует паре индексов $(i,j)$
и содержит две величины: стоимость перевозки $c_{ij}$ и величину перевозимого груза $x_{ij}$.

%\begin{tabular}{|c c|}
%\hline
%$x_{ij}$ & \\[1.2ex]
%         & $c_{ij}$ \\
%\hline
%\end{tabular}

На первом этапе в таблицу заносятся только стоимости $c_{ij}$,
а все значения $x_{ij}$ полагаются равными нулю.
Также в последнем столбце и последней строке фиксируются величины
$a_i$ и $b_j$.

Далее применяется метод северо-западного угла (алгоритм \ref{alg:1}).
В результате получается допустимое базисное решение,
содержащее не более $m+n-1$ ненулевых переменных $x_{ij}$.
Согласно этому же алгоритму выделяются базисные переменные (описанным ранее
образом добавляются нулевые, если вершина вырождена).

Для применения метода потенциалов к транспортной таблице
дополнительно вводятся потенциалы $u_i$ для строк (производителей)
и потенциалы $v_j$ для столбцов (потребителей).

Потенциалы определяются из условий
\[
u_i + v_j = c_{ij}
\]
для всех базисных ячеек таблицы.

Для каждой небазисной ячейки $(i,j)$ вычисляется величина
\[
\Delta_{ij} = c_{ij} - (u_i + v_j).
\]

Значения $\Delta_{ij}$ обычно выписываются в соответствующих ячейках
или рядом с ними.

Если для всех небазисных ячеек $\Delta_{ij} \ge 0$,
то текущее решение является оптимальным. Если существует ячейка с $\Delta_{ij} < 0$,
то она выбирается для улучшения решения.

Для выбранной небазисной ячейки с отрицательной оценкой
в транспортной таблице строится замкнутый цикл,
проходящий только через базисные ячейки и данную небазисную ячейку,
причем:идвижения происходят только по строкам и столбцам, в цикле чередуются знаки
``$+$'' и ``$-$'', в начальной небазисной ячейке ставится знак ``$+$''.

По минимальному значению среди ячеек со знаком ``$-$''
определяется шаг $\theta$,
после чего значения $x_{ij}$ обновляются.

После изменения значений $x_{ij}$ одна из базисных переменных
становится равной нулю и выходит из базиса, небазисная переменная входит в базис;
пересчитываются потенциалы и оценки $\Delta_{ij}$.

Процедура повторяется до выполнения условия оптимальности.














%\section{Практические аспекты}
%\subsection{Замечания к алгоритму}

%\newpage
%\subsection{Программная реализация}
%В рамках практического задания была написана программная реализация метода возможных направлений с использованием языка программирования Python и стандартных библиотек.
%Исходный код проекта, включая результаты экспериментов, доступен в GitHub-репозитории\footnote{\url{https://github.com/oscar-foxtrot/prac-io-0/tree/main/year_4_assignment_1} (дата обращения: 26.10.2025)}.


%\section{Эксперименты}

%\begin{testcase}
%\end{testcase}


%\newpage

%\section*{Заключение}
%\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

%\newpage
\section*{Список литературы}
\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}%

\selectlanguage{russian}
\printbibliography[filter=russianonly, resetnumbers=false, heading=none]

\selectlanguage{english}
\printbibliography[filter=englishonly, resetnumbers=false, heading=none]

\selectlanguage{russian}
\printbibliography[filter=links, resetnumbers=false, heading=none]

\end{document}